<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="https://blog.purwadi.web.id/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.purwadi.web.id/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-04-24T19:14:26+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/</id><title type="html">Sigit Purwadi’s Blog</title><subtitle>You're nobody until you're talked about</subtitle><entry><title type="html">Hello World v.2</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/hello-world" rel="alternate" type="text/html" title="Hello World v.2" /><published>2018-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2018-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/hello-world</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/hello-world">&lt;p&gt;I have been away from the blogging scene for quite a while now, suddenly today it dawned upon me that I need to start writing/posting again. My writing is a little bit rusty now, and I need to brush on that.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&quot;The beginning is the most important part of the work.&quot;
~ Plato&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anyways, the moment I thought about blogging, Wordpress flashed in my mind. Well, I used Wordpress &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; in the past and it worked well for a while, then I had to face issues like high-traffic and high CPU load and unexpected spikes in my server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Those weren’t too much trouble, I would avoid fixing those bugs if I was busy, and sometimes I would leave the system untouched for 2 days straight and let the server admins frown and try to mitigate the outage. &lt;i&gt;I had a pretty straight forward deal with my hosting provider, that no matter what, they can’t shut down my website.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The PHP runtime errors weren’t a big deal, the hundreds of thousands of SQL database queries weren’t a trouble, sometimes the site would run a tad bit slower than average, but it was OK overall for me. A sample of the emails I would receive from my hosting provider is given below:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hello,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I apologize, but I was forced to suspend the script “/home/xxxxx/public_html/xxxxxx/index.php” as it was causing a high load on the server, and due to it affecting all of the other accounts on the system, I was forced to take immediate action for the health of the server.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I did notice that this was a Wordpress installation, and would recommend that you enable caching for it.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Please note that if you already have caching enabled, you will need to take more action such as looking into any high use modules or plugins, and seeing if there are any updates, or possibly any that you can disable to reduce the load that your site causes.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;If you reply back to this with your IP address we will be more than happy to go ahead enable HTTP access for you, so that you can safely work on the script without it causing further issues. Please let me know how you would like to proceed.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;But the game was changed when my site got hacked. Wordpress is notorious in getting hacked. The PHP code libraries are huge, and while Automattic tries to keep it relatively clean and bug free, bugs do persist among the thousands of lines of codes and every once in a while a bug gets discovered by the code breakers. If the bug can be exploited in some way to gain access of the site, the code breakers tend to do some serious damage. While I wasn’t been exclusively targeted by such individuals, I was part of a victimized group who used the same version of Wordpress, and all of our sites got defaced by some mass defacing software. Although it didn’t do serious damage, as I have daily off-site backup, I became dubious about the Wordpress platform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, this time around, while I was still brainstorming for ideas and theme designs and what not, I decided to go back to Jekyll, or you may say, rather old school. Why not use plain static HTML files with some CSS styling and JS animations?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Proudly present: The new &lt;a href=&quot;https://t.co/MNbxc6b6mF&quot;&gt;https://t.co/MNbxc6b6mF&lt;/a&gt; , a fast and flexible modern static blogsite built with love 💖&lt;/p&gt;&amp;mdash; Sigit Purwadi H. W. (@S_Purwadi) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/S_Purwadi/status/677392010395836420&quot;&gt;December 17, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Static sites are impossible to hack, as there are no codes needed to be run on the server. The only way a static site can be compromised if the code breakers have access to your FTP account. So I used Jekyll and GIT Version Control to do that for me. And it was so efficient that I would post materials daily instead of weekly. It was like love on first use. But Wordpress had lots of theme choices and for my personal site I decided to use Wordpress anyways disregarding the simpleness and speed static sites provided.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baca juga: &lt;a href=&quot;//sigit-purwadi-on-medium&quot;&gt;Sigit Purwadi on Medium&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After the takeover of my Wordpress powered blog happened, I turned to self written PHP sites and static sites completely. I have built a social network based on PHP for my peer group which is highly secure but when it comes down to speed it lags behind. So I built this site using Jekyll, a blog aware static site generator.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hope this site will perform as envisioned.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;This domain previously hosted a Wordpress blog.&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Art Cyber Tech</name></author><category term="technologeek" /><summary type="html">I have been away from the blogging scene for quite a while now, suddenly today it dawned upon me that I need to start writing/posting again. My writing is a little bit rusty now, and I need to brush on that.</summary></entry><entry><title type="html">LDR</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/LDR" rel="alternate" type="text/html" title="LDR" /><published>2017-07-27T10:00:00+00:00</published><updated>2017-07-27T10:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/LDR</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/LDR">&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/sdPKH88gqjQ?rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;center&gt;
&lt;i&gt;
&quot;Seandainya jarak tiada berarti, akan ku arungi ruang dan waktu dalam sekejap saja.
Seandainya sang waktu dapat mengerti, takkan ada rindu yang terus mengganggu.
Kau akan kembali bersamaku&quot;
&lt;/i&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Penggalan lagu LDR yang dipopulerkan artis muda yang sedang populer itu agaknya memang mewakili sebuah kondisi hubungan antara seseorang dengan yang lainnya namun terpisah jarak dan waktu. Berat memang ya? Ketika harus berpisah jarak dan waktu dengan orang yang diperlukan keberadaannya dekat dengan kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tetapi ada kondisi yang lebih parah loh sebenarnya dari LDR yang diilustrasikan dengan uraian di atas. Apa itu?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The distance between two people is misunderstanding”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jarak sesungguhnya yang memisahkan hubungan komunikasi antara 2 orang itu sesungguhnya bukan jarak spasial semata tetapi ada yang lebih mendasar yaitu soal kesepahaman dan kemampuan satu dengan yang lain untuk saling memahami dan mengenal lebih dalam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hubungan komunikasi ini juga bisa bukan sekedar orang vs orang, melainkan juga entitas satu dengan entitas lain. Corporate dengan costumer, Management dengan employee, bisa juga antara leader dengan community&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meski kita ketemuan terus dengan seseorang, bahkan setiap hari berjumpa namun kalau tidak ada kesepahaman dan saling memahami maka kondisinya tidak lebih baik atau bahkan justru lebih buruk dengan hubungan seseorang dengan someone yang jauh di mata tapi dekat di hati. #uhuk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam ilmu komunikasi (cie-cie lagi belajar ilmu corcom nih) bukan soal jarak yang membuat seseorang itu dekat atau tidak. Virginia Satir mengatakan komunikasi antara 2 orang itu dibangun di atas dua prinsip, yaitu take and give.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut Zig Ziglar, pakar ilmu pengembangan diri terkemuka saat ini, salah satu pondasi penting kebahagiaan hidup adalah hubungan personal. Tanyalah mereka tentang apa yang bisa membuat mereka menjadi orang paling bahagia di dunia? Sebagian besar pasti akan menjawab: menjalin hubungan personal dengan orang yang dicintai. (&lt;em&gt;Success for Dummiest, hal. 27&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orang yang dicintai ini mesti kita perluas bukan sekedar pasangan hidup atau pasangan jenis semata tetapi juga orang-orang yang berarti di sekitar kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dale Carnegie menunjukkan bahwa 15% kesuksesan seseorang ditentukan oleh pengetahuan teknis, sementara 85%-nya ditentukan oleh keterampilan bersosialisasi, kepribadian dan kemampuan memimpin orang lain. Sehingga kesuksesan seseorang akan diukur dari kemampuannya dalam membangun relasi dan menjalin ikatan dengan orang lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relasi yang baik biasanya berangkat dari kesepahaman. Dan kesepahaman muncul karena diawali dengan kenal dengan baik.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jiwa-jiwa itu ibarat sebuah pasukan kokoh. Jika saling kenal, akan bertemu. Jika tidak mengenal, akan berpisah.
~ HR. Al-Bukhari&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jadi LDR atau tidak yang penting saling mengerti, saling memahami.. :)&lt;/p&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="relationshit" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Sigit Purwadi on Medium</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/sigit-purwadi-on-medium" rel="alternate" type="text/html" title="Sigit Purwadi on Medium" /><published>2017-01-27T00:00:00+00:00</published><updated>2017-01-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/sigit-purwadi-on-medium</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/sigit-purwadi-on-medium">&lt;p&gt;Medium is a relatively new publishing platform, having launched in August 2012. That’s a full 10 years behind WordPress–at least when you consider how long WordPress has been around–but it’s become a staple among the internet’s blogging scene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.elegantthemes.com/blog/wp-content/uploads/2017/10/004-Medium-vs-WordPress.jpg&quot; alt=&quot;medium blog&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medium was started by the same fella who helped start Twitter, Evan Williams. His involvement is important because more than anything (well, outside of being a publishing platform), Medium is about social connections and people. The content is important, of course, but the number of ways that writers and their audience is fundamental to the experience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can clap for articles you like, share with friends and followers, and even highlight portions of text to comment directly onto instead of starting a thread after everything is said and done (though that is possible, too). Then, those comments are linked back to your own profile, where your followers can see them and join in on the conversation.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en-gb&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;I&amp;#39;ve started a Medium publication, give me a cheeky follow here &lt;a href=&quot;https://t.co/PXUhVeyet1&quot;&gt;https://t.co/PXUhVeyet1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Edgyning dhiri ana ing lathi (@S_Purwadi) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/S_Purwadi/status/826477928737239042?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;31 January 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Medium is clean. No, not in terms of content rating, but in terms of design, style, and UX. It just works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medium is a writer’s platform if there ever was one. Sure, you can embed images and videos. But they are kept to a functional minimum. They aren’t the focus. The words are.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A white background with black text in a single column in the center of the screen. That’s all you need to get your point across. Heck, sometimes there isn’t even a menu bar at the top.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you use Medium for your blog, you’re saying that yes, content is king and words are his bannermen.&lt;/p&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="writing" /><summary type="html">Medium is a relatively new publishing platform, having launched in August 2012. That’s a full 10 years behind WordPress–at least when you consider how long WordPress has been around–but it’s become a staple among the internet’s blogging scene.</summary></entry><entry><title type="html">Mengenal LaTeX</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/mengenal-latex" rel="alternate" type="text/html" title="Mengenal LaTeX" /><published>2016-09-17T00:00:00+00:00</published><updated>2016-09-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/mengenal-latex</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/mengenal-latex">&lt;p&gt;Dalam dunia karya tulis ilmiah, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; merupakan primadona. Banyak jurnal-jurnal ilmiah internasional yang mencantumkan syarat, &lt;em&gt;article must be written in &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; format&lt;/em&gt;, artikel wajib ditulis dalam format &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;. Mulai jurnal ilmiah untuk disiplin ilmu alam sampai disiplin ilmu sosial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam dunia IT, paket Office yang berbasis WYSIWYG (&lt;em&gt;What You See is What You Get&lt;/em&gt;) sudah menjadi standar industri dalam penggunaan di dunia akademisi, perkantoran, sekretariat, dan tata usaha. Microsoft Office, iWork, Libre Office dan Open Office adalah beberapa aplikasi standard untuk keperluan itu. Namun, dalam &lt;em&gt;scientific writing&lt;/em&gt;, ternyata office WYSIWYG bukanlah satu-satunya opsi dalam menulis artikel ilmiah. Tersedia juga &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; untuk menunjang keperluan tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; merupakan aplikasi penulisan dokumen yang berkualitas tinggi. Tidak seperti aplikasi office lain, aplikasi ini memiliki gaya penulisan script yang bersifat WYSIWYM (&lt;em&gt;What You See Is What You Mean&lt;/em&gt;), yang mengedit struktur dalam sebuah dokumen untuk sebuah hasil yang dimaksud atau diinginkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; menjadi amat powerful ketika kita bekerja menggunakan banyak sekali formula matematika, banyak tabel dan banyak gambar. Sekali kita menulis artikel dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;, maka ketika tulisan yang sama ingin kita ubah menjadi format buku, ini akan mudah sekali dan mengasyikkan. Kita tidak perlu gelisah dengan persoalan bab, sub bab, daftar isi, atau daftar referensi. Kita juga tidak akan dipusingkan dengan penomoran rumus, tabel dan gambar. Pendek kata, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; merupakan andalan kalau ingin menulis ilmiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi banyak ilmuwan, seringkali penulisan dokumen menggunakan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; merupakan keharusan. Tetapi penulisan dokumen menggunakan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; seringkali menyebabkan dahi berkerut dibandingkan menggunakan pengolah kata komersil yang sudah ada. Seringkali muncul pertanyaan, kenapa &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;? Atau, apakah itu &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;apa-itu-rmlatex&quot;&gt;Apa itu &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/LaTeX&quot;&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; adalah sebuah sistem untuk mempersiapkan dokumen (dilafalkan ‘&lt;em&gt;la-te(c)h&lt;/em&gt;’, sama seperti saat kita mengeja kata &lt;em&gt;technology&lt;/em&gt;), dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; maka bisa dibuat suatu dokumen yang terbaca. Apakah itu berarti sama dengan pengolah kata komersil, sebutlah Microsoft Word? Atau yang gratis seperti Open Office? Kalau hanya sekedar ‘mengolah kata’, memang hanya itulah kesamaannya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kenapa-namanya-rmlatex&quot;&gt;Kenapa namanya &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Etimologi &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; dimulai ketika Donald Knuth menciptakan TeX, sekitar tahun 1978, dari tiga huruf besar Yunani, &lt;em&gt;Tau&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Epsilon&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;Chi&lt;/em&gt;, yang dalam bahasa inggris menjadi akar kata dari “&lt;em&gt;technical&lt;/em&gt;” dan “&lt;em&gt;technique&lt;/em&gt;”, ketika kemudian Leslie Lamport mengembangkan supaya TeX bisa lebih dipergunakan secara lebih sederhana, maka diperkenalkan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;, mungkin agar bisa disesuaikan dengan namanya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada 10 alasan kenapa &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; dipilih oleh para ilmuwan:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Keluaran TeX selalu yang terbaik, baik tulisan, gambar, rumus, format, tanpa bergantung pada peralatan tambahan, huruf tambahan. Baik untuk dokumen sederhana maupun dokumen yang rumit. Bayangkan menulis rumus dalam Microsft Words, yang harus bergantung pada Microsoft Equation, bagaimana jika rumusnya rumit-rumit, atau hurufnya besar kecil, sesuatu yang tidak muncul dalam tulisan sehari-hari? &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; juga menyediakan semua peralatan untuk membuat tabel, &lt;em&gt;cross-references&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;hyper-links&lt;/em&gt;, yang bisa dilakukan dengan mudah. Karena kemudahan dan keunggulan dalam menuliskan rumus-rumus yang ajaib, maka TeX adalah pilihan terbaik untuk dokumen-dokumen ilmiah. Dan itu dilakukan menggunakan penulisan text standar saja.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; dan typesetting, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; bisa mengatur simbol untuk variabel, berapa besar dan ruang yang dibutuhkan bagi notasi, superscript dan subscript, dsb. Bagan, flow chart, not balok, atau gambar rangkaian dapat dikerjakan dengan mudah. Bahkan dari penulisan standar bisa digunakan untuk menuliskan karakter-karakter bahasa di seluruh muka Bumi. Dengan demikian setiap dokumen dengan mudah mengikuti standar penulisan yang dibutuhkan, per se, tanpa harus berpusing-pusing mengatur format, setiap kali menulis.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; selalu cepat, karena untuk menulis dalam &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; bisa saja menggunakan text standard, maka menggunakan notepad pun bisa dilakukan, yang berarti mengirit ruang dan memori komputer.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; selalu stabil, sejak diperkenalkan, dipergunakan oleh jutaan orang, tidak pernah ada keluhan berarti, bahkan banyak yang membantu mengembangkannya. Stabil berarti &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu bekerja, dan akan terus bekerja, karena semakin banyak orang yang mempekerjakannya.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu luwes, setiap institusi, setiap jurnal punya gayanya sendiri, dan tidak hanya dalam ‘gaya’ yang ada di luarnya, tetapi juga dalam pengembangan engine-nya; tetapi terlepas semua pilihan yang dipergunakan, inti terdalam &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu selalu tetap sama.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Input yang selalu text. Dengan demikian, maka bekerja bisa dilakukan di komputer model apa saja, sistem operasi apa saja, dan untuk keperluan apa saja, jauh dari hanya sekedar pengolah-kata, tetapi bisa dikembangkan untuk basis data, atau keperluan yang memerlukan sumber daya yang besar, tetapi tidak boros.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Keluaran bisa berupa apa saja, dari sekedar untuk keperluan pencetakan, seperti pdf, ps, atau sekedar menampilkan seperti html, bahkan terbuka untuk pengembangan yang belum terpikirkan sebelumnya.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu gratis.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu bisa digunakan di mana saja, tanpa memandang sistem operasi, jenis komputer, atau jenis media.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; itu standar. Banyak penerbitan ilmiah dan Jurnal mempergunakan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; sebagai standar penyusunan dokumen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;menulis-rmlatex&quot;&gt;Menulis &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dibanding pengolah kata standar yang bersifat WYSIWYG, bekerja dalam &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; lebih seperti membuat pemrograman, karena harus berurusan dengan kode-kode. Kode-kode ini harus di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt; agar memproduksi dokumen. Hal ini tidak berbeda dengan bahasa lain seperti C++ dan Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tetapi &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; menjadi pilihan komunitas sains internasional karena kualitas yang dihasilkan, gratis, bisa dipergunakan semua jenis komputer, semua sistem operasi, dan bisa dipergukanakan untuk menampilkan hal-hal yang sulit dilakukan oleh pengolah kata standar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi yang belum pernah bekerja dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;, mungkin bisa dibayangkan seperti menyusun dokumen untuk HTML, tetapi &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; sendiri jauh lebih dari sekedar itu saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk menulis dokumen dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; ada beberapa aplikasi yang dibutuhkan:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kompiler : TexLive / Miktex (windows)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Editor : TexMaker, Kile, TexWork&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pemindai PDF : Okular, sumatra pdf, Foxit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Semua aplikasi yang digunakan untuk menulis &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; merupakan aplikasi open source yang bebas pakai. Sehingga kita tidak perlu membeli lisensi untuk menggunakanya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, aplikasi tersebut adalah aplikasi yang dapat di gunakan di berbagai sistem operasi (cross platform). Sehingga memiliki portabilitas yang tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; juga mendukung penggunaan template. Template untuk artikel ilmiah, disertasi, bahkan presentasi (&lt;em&gt;beamer&lt;/em&gt;) juga tersedia, dan kita hanya melakukan sedikit penyesuaian sebelum di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan template akan membuat beban kerja dari penulis dapat dikurangi. Mengapa demikian? Karena dengan adanya template, penulis tidak perlu lagi mengatur dokumen yang dibuat. Artinya disain penulisan, bentuk huruf, dan dimensi kertas sudah diatur di template tersebut. Penulis tinggal memasukkan isi dari materi yang ingin ditulis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reference-manager-rmlatex&quot;&gt;Reference Manager &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nah, bagi yang terbiasa menggunakan aplikasi Office, kemungkinan pernah menggunakan &lt;em&gt;Reference Manager&lt;/em&gt; (RefMan) seperti EndNote. Secara default, RefMan untuk &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; harus di-&lt;em&gt;coding&lt;/em&gt;, dan di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt; juga, sama seperti dokumen utama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BibTex adalah format standard untuk sitasi referensi dalam &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;. Namun, kita tidak perlu khawatir untuk mengatur kode perintah, sebab sudah disediakan RefMan yang dapat membantu pekerjaan kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa RefMan yang umum digunakan untuk aplikasi Office, seperti Mendeley Desktop dan lainnya, dapat mengeksport citation ke dalam format BibTex. RefMan yang digunakan oleh penulis adalah JabRef, yang merupakan program Java, yang multiplatform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JabRef memiliki fitur &lt;em&gt;automatic citation&lt;/em&gt;, yang memungkinkan kita melakukan pencarian otomatis terhadap sitasi di database PubMed/Medline. Sehingga, sitasi dapat secara otomatis disimpan dalam format BibTex. Rasanya, dengan banyaknya opsi untuk RefMan, seharusnya sitasi dapat diatur dengan mudah, sesuai dengan selera kita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contoh-penulisan-rumus-matematika-dengan-rmrmlatex&quot;&gt;Contoh penulisan rumus matematika dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\&lt;/script&gt;\rm\LaTeX&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nah, di poin inilah keunggulan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; terlihat nyata dibandingkan aplikasi Office. Walaupun aplikasi Office juga memiliki &lt;em&gt;Equation Editor&lt;/em&gt;, banyak yang berpendapat bahwa bagaimanapun &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; lebih superior untuk menangani rumus matematika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun terlepas perdebatan mengenai superioritas masing-masing package, harus ditekankan bahwa Office dan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; tidak seyogyanya dibandingkan secara &lt;em&gt;apple to apple&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam bidang studi yang tidak memerlukan banyak penggunaan rumus matematika, mungkin aplikasi Office sudah cukup untuk membantu. Sementara, jika bidang studi kita bersinggungan dengan sains dan teknologi, terutama &lt;em&gt;hard core computation&lt;/em&gt;, Fisika dan Matematika Teoritis, rasanya &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; yang dapat lebih banyak berperan di sini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu bagaimana membuat rumus dalam &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;? Caranya tidak lebih sama dengan yang disebut di atas, yaitu menggunakan tag dan simbol yang kemudian di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt;. Namun, apakah sukar menulis rumus di &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;? Ternyata tidak demikian, karena front end GUI juga tersedia untuk penulisan rumus matematika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di MacOSX, untuk keperluan itu, tersedia LaTeXiT. Bahkan wikipedia menyediakan daftar lengkap mengenai rumus matematika &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; yang umum digunakan di sini. Tutorial dan Template rumus juga sangat banyak tersedia di web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Lorenz Equations&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;begin&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;aligned&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;dot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;sigma&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;y-x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;dot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;rho&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;y&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;xz&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;dot&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;z&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;beta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;z&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;xy&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;end&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;aligned&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;kode di atas jika diterjemahkan maka akan menjadi&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\begin{aligned}
\dot{x} &amp; = \sigma(y-x) \\
\dot{y} &amp; = \rho x - y - xz \\
\dot{z} &amp; = -\beta z + xy
\end{aligned} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Cauchy-Schwarz Inequality&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;left&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;sum_&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;k=1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a_k&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;b_k&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;right&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\!\!2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;leq&lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;left&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;sum_&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;k=1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a_k&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;right&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;left&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;sum_&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;k=1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;b_k&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;right&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;menjadi&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;\left( \sum_{k=1}^n a_k b_k \right)^{\!\!2} \leq
 \left( \sum_{k=1}^n a_k^2 \right) \left( \sum_{k=1}^n b_k^2 \right)&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Cross Product Formula&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;  &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;mathbf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;V&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;_1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;times&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;mathbf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;V&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;_2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;begin&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;vmatrix&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;mathbf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;mathbf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;j&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;mathbf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;k&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;frac&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;X&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;u&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;frac&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;u&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;frac&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;X&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;v&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;frac&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\partial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;v&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;end&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;vmatrix&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;% &lt;![CDATA[
\mathbf{V}_1 \times \mathbf{V}_2 =
   \begin{vmatrix}
    \mathbf{i} &amp; \mathbf{j} &amp; \mathbf{k} \\
    \frac{\partial X}{\partial u} &amp; \frac{\partial Y}{\partial u} &amp; 0 \\
    \frac{\partial X}{\partial v} &amp; \frac{\partial Y}{\partial v} &amp; 0 \\
   \end{vmatrix} %]]&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The probability of getting (k) heads when flipping (n) coins is:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;P&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;E&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\choose&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;k&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;k&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;1-p&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)^&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;n-k&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;P(E) = {n \choose k} p^k (1-p)^{ n-k}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isotop&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;^{14&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;_&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;N&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;{^{14}_{7}N}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persamaan Kimia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;SO4^2-&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;Ba^2+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;-&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;err&quot;&gt;BaSO4&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot;&gt;{SO4^2- + Ba^2+ -&gt; BaSO4}&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;rmlatex-bukan-untuk-menggusur-office&quot;&gt;&lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; Bukan untuk Menggusur Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya, Office dan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; tidak bersaing dalam pasar yang sama. Kedua package tersebut memiliki niche sendiri, walau tentu saja, Office memiliki &lt;em&gt;niche&lt;/em&gt; yang jauh lebih besar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Submission artikel ke jurnal ilmiah umumnya juga diberikan opsi dalam format PDF. Tentu saja hal ini sangat welcome jika di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt; dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;, selama kita juga menyediakan source code dan file gambar kepada penerbit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain submission ke jurnal ilmiah, menulis skripsi/tesis/disertasi juga merupakan hal yang lumrah dilakukan dengan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penulis sendiri pernah menulis tugas akhir dan publikasi ilmiah dengan Office dan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt;, dan menemukan bahwa kedua package tersebut memiliki kelebihan dan kelemahannya masing-masing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun selama skill programming bukan masalah, &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; juga dapat dinikmati kemudahannya, seperti juga Office. Walaupun demikian, tidak ada masalah mana yang user lebih sukai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam konteks akademis, pemilihan penggunaan Office dan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; adalah murni adalah kebijakan dari &lt;em&gt;Peer Group&lt;/em&gt; riset yang bersangkutan. Oleh karena itu, hal ini bisa berbeda antara satu institusi, dengan yang lain, dan tidak bisa digeneralisir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sementara itu, di dunia bisnis/korporasi, tentu saja paket Microsoft Office merupakan standard de facto untuk aplikasi produktifitas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adapun jika pada akhirnya terpaksa juga Office dan &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; dibandingkan secara &lt;em&gt;apple to apple&lt;/em&gt;, user akan untung juga. Aplikasi Office, seperti Libre, Neo dan Open Office, adalah aplikasi Open Source, sementara jelas &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; adalah Open Source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada akhirnya, ‘&lt;em&gt;benchmarking&lt;/em&gt;’ antara &lt;script type=&quot;math/tex&quot;&gt;\rm\LaTeX&lt;/script&gt; dan Office, jika diletakkan dalam kacamata Open Source, selalu akan menguntungkan komunitas yang menggunakannya.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/LaTeX&quot;&gt;https://id.wikipedia.org/wiki/LaTeX&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="edtech" /><summary type="html">Dalam dunia karya tulis ilmiah, merupakan primadona. Banyak jurnal-jurnal ilmiah internasional yang mencantumkan syarat, article must be written in format, artikel wajib ditulis dalam format . Mulai jurnal ilmiah untuk disiplin ilmu alam sampai disiplin ilmu sosial.</summary></entry><entry><title type="html">Mumpung Ramadhan</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/mumpung-ramadhan" rel="alternate" type="text/html" title="Mumpung Ramadhan" /><published>2016-06-17T00:00:00+00:00</published><updated>2016-06-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/mumpung-ramadhan</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/mumpung-ramadhan">&lt;p&gt;Sujiwo Tejo seolah menggugat, “Apa enaknya berpuasa bareng-bareng? Aku berpuasa, kau, dan dia, juga mereka, pun kalian, kita semua berpuasa pada hari dan bulan yang sama,” ujarnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yang Sujiwo Tejo maksud adalah berpuasa di Bulan Suci Ramadhan. Lalu, yang semakin tidak ia mengerti, orang-orang bangun dan makan sahur pada jam-jam yang nyaris serentak. Dan lebih absurd lagi, Tejo bilang, “lalu kita mengadakan acara berbuka puasa bersama.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Aku lebih suka berpuasa seorang diri. Orang-orang tetap makan dan minum, dan aku tidak. Bahkan, ketika itu aku berada di antara mereka. Ini puasa yang asyik,” kata dalang yang juga pemain saksofon dan komposer itu, dalam majelis Suluk Maleman di Rumah Adab Mulia Indonesia, di Pati, Jawa Tengah, 13 Juni malam lalu. Baginya, dan bagi orang-orang yang merasakan hal yang sama, Bulan Suci Ramadhan justru menjelma bulan makan-minum teratur. Bulan konsumtif, bulan ketika grafik inflasi meningkat hingga lebaran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sujiwo Tejo yang ke mana-mana kini suka melantangkan lantunan ayat-ayat suci Al Qur’an di luar pakem Qira’atul Sab’ah ini lebih suka jika bahkan tidak ada yang tahu dirinya sedang berpuasa. Atau berpuasa dengan godaan yang komplit: aneka santapan boleh tetap di meja makan, warung-warung leluasa buka, kehidupan malam dibiarkan apa adanya, dan orang-orang tak perlu tiba-tiba berakting diri mereka beriman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak hanya itu. Sujiwo Tejo menaruh kecurigaan: jangan-jangan berpuasa di luar Ramadhan lebih baik dari berpuasa di Bulan Suci yang penuh berkah ini. Ya, Allah memang berjanji akan memberi rahmat pada sepuluh hari pertama, ampunan pada sepuluh hari kedua, dan perlindungan dari api neraka pada sepuluh hari ketiga. Belum termasuk anugerah Lailatul Qadar yang bahkan nilainya lebih baik dari seribu bulan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sujiwo Tejo, yang musikus dan penulis itu, memang terbiasa dengan ritme. Tak ayal, ia menduga Bulan Suci Ramadhan semacam interval atau spasi atau jeda dari sebelas bulan lainnya dalam satu tahun berjalan. Tapi, pandangannya itu sesungguhnya segendang-seperiangan dengan petuah para kiai. Yakni jadikan ibadah di Bulan Suci Ramadhan serupa latihan yang keras sebelum kita benar-benar berlaga sebelas bulan ke depan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Mindset yg dibentuk oleh iklan2 penyehat/penguat org puasa: Puasa itu masalah, hrs dibantu obat2an…Padahal puasa itu MENYEHATKAN. Halo KPI&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reklamasi Jancukers (@sudjiwotedjo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sudjiwotedjo/status/606795492660412416&quot;&gt;June 5, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Namun, apa jadinya jika orang-orang yang berpuasa di Bulan Suci Ramadhan menuntut untuk dihormati oleh orang-orang yang tidak berpuasa? Sebelas bulan ke depan, apa jadinya jika giliran mereka yang tidak berpuasa? Akankah mereka menghormati orang lain yang berpuasa? Ataukah egosentris ini cuma di Bulan Suci Ramadhan? Bukankah saling menghormati lebih baik daripada saling tidak menghormati?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Akan lbh dalem bila yg puasa mengucap &amp;quot;hormatilah yg tak puasa&amp;quot;, sedang yg tak puasa mengucap &amp;quot;Hormatilah yg puasa&amp;quot;.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reklamasi Jancukers (@sudjiwotedjo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sudjiwotedjo/status/608596852301123584&quot;&gt;June 10, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tentu, tema obrolan meluas jika lantas mulai membanding-bandingkan. Hari Raya Nyepi di Bali, misalnya, berlaku secara umum bagi siapa pun. Tak hanya umat Hindu, siapa pun yang pada hari itu berada di Pulau Dewata diwajibkan untuk patigeni atau tidak menyalakan pelita. Bali gelap gulita. Bahkan bandar udara internasional Ngurah Rai sampai ditutup. Tapi hanya sehari, bayangkan jika itu berlangsung satu bulan penuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bayangkan jika warung, resto, kafe, dan tempat makan-minum lainnya, serta toko-toko sembako, ditutup total satu bulan penuh. Bayangkan Bulan Suci Ramadhan benar-benar menjelma bulan untuk merasakan lapar dan dahaga. Kita makan-minum seadanya. Bukan justru jadwal makan menjadi teratur, menu menjadi lengkap, dan yang tidak ada pada sebelas bulan lainnya menjadi harus ada di Bulan Suci Ramadhan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika berpuasa Ramadhan dimaknai sebagai menahan lapar dan haus, maka kita akan memperlihatkan wujud asli setelah adzan maghrib berkumandang. Kita melahap apa pun demi membayar rasa lapar dan haus seharian. Semacam balas dendam. Bulan Suci Ramadhan menjelma sebagai bulan aji mumpung. Mumpung Ramadhan, ini harus ada, itu harus tersedia. Toh cuma sebulan dalam setahun. Tidak sepanjang tahun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berpuasa seharusnya lebih tentang menahan makan-minum tentu juga menahan hawa nafsu lain, termasuk hubungan badan suami-istri. Bukan menahan lapar dan dahaga. Sebab, kita justru diminta merasakan lapar dahaga yang dialami fakir miskin dan anak yatim piatu. Jika tidak begitu, wajar jika tingkat konsumsi justru naik bahkan paling tinggi dalam setahun di bulan yang semestinya paling hemat ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bulan Suci Ramadhan juga bukan cuma mengenai kewajiban berpuasa. Banyak sunnah lainnya. Dua di antaranya ialah sahur dan berbuka puasa. Maka, tidak perlu mencemooh mereka yang masih sebatas ikut-ikutan sahur dan berbuka puasa. Tidak/ belum mendapat pahala dari ibadah wajib, setidaknya mendapat pahala melalui ibadah sunnah. Semoga Allah kemudian memberinya hidayah dan kekuatan untuk berpuasa penuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alangkah indah jika kita jadikan Bulan Suci Ramadhan sebagai bulan bahagia. Akur, rukun, damai. Tidak memaksakan kehendak antara yang satu dan yang lain. Tidak memaki, tidak pula merusak. Tidak merazia, tidak pula menghardik. Dalam Hadits Qudsi, dari Abu Hurairah RA, Rasulullah SAW bersabda,”Puasa itu perisai. Jika sedang berpuasa, jangan kalian mengucapkan kata-kata kotor dan jangan pula berbuat bodoh.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Masih dalam hadits yang diriwayatkan Bukhari itu, diserukan,”Jika ada yang mencela dan mengganggu, ucapkan: saya sedang berpuasa.” Kalimatnya sungguh jelas, yaitu: “Saya sedang berpuasa.” Tidak perlu kita tambah-tambahi menjadi kalimat baru, yaitu: “Hormati saya yang sedang berpuasa.” Sebab, puasa bukanlah untuk mencari penghormatan dari sesama manusia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terlebih, dalam Hadits Qudsi lainnya yang juga diriwayatkan oleh Bukhari, dari Abu Hurairah RA, Rasulullah SAW bersabda,”Seluruh amal anak Adam adalah untuknya sendiri, kecuali puasa. Sesungguhnya, puasa itu untukKu dan Aku akan membalasnya.” Jadi, puasa wajib di Bulan Suci Ramadhan maupun puasa sunnah di sebelas bulan lainnya, tidak perlu menjadikan kita merasa lebih benar dan suci dari orang lain.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ditanya, &amp;quot;Kamu shalat ndak? Zakat ndak?&amp;quot; aku masih bisa paham. Kalau ditanya &amp;quot;Puasa ndak?&amp;quot; Bingung. Krn Puasa urusannya langsung ma Tuhan&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reklamasi Jancukers (@sudjiwotedjo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sudjiwotedjo/status/489156748595322881&quot;&gt;July 15, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Oleh Candra Malik (praktisi Tasawuf yang bergiat di bidang kesusastraan, kesenian, dan kebudayaan.)
Dipublikasikan di Koran Tempo edisi 18 Juni 2015&lt;/p&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="islam" /><summary type="html">Sujiwo Tejo seolah menggugat, “Apa enaknya berpuasa bareng-bareng? Aku berpuasa, kau, dan dia, juga mereka, pun kalian, kita semua berpuasa pada hari dan bulan yang sama,” ujarnya.</summary></entry><entry><title type="html">Ramadhan yang Kehilangan Greget</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/ramadhan-yang-kehilangan-greget" rel="alternate" type="text/html" title="Ramadhan yang Kehilangan Greget" /><published>2016-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2016-06-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/ramadhan-yang-kehilangan-greget</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/ramadhan-yang-kehilangan-greget">&lt;p&gt;Terhitung sejak tanggal 1 Ramadhan nanti, ada sekian milyar Muslim di seantero dunia yang serta-merta memasuki fase baru dalam hidupnya. Baik yang sudah dengan persiapan sebelumnya, atau tak sama sekali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tulisan sederhana ini hendak diniatkan untuk menguliti beberapa keganjilan dan penyempalan yang terjadi selama Ramadhan, khususnya yang berlangsung di Indonesia. Entah dimulai sejak kapan. Intinya, perkara ini terkadang membuat rasa kepantasan kita beraduk sengit di dalam diri. Baiklah, mari kita mulai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.trivia.id/trivia/shabrinisa/large/2017-05-30-15-01-21-takjilpuasanibble.jpg&quot; alt=&quot;Menu takjil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keganjilan pertama jelang Ramadhan adalah, harga daging &amp;amp; sembako melonjak drastis. Ini aneh bukan? Harga melambung itu karena adanya permintaan yang tinggi. Pasti. Pertanyaannya, siapa yang meminta? Besar kemungkinan ya umat Muslim yang menyambut Ramadhan dengan daging, kurma, sirup, penganan, gorengan, dkk seangkatannya. Padahal perintah puasa Ramadhan yang paling tegas adalah, menahan makan-minum (bukan menahan lapar-haus). Sebab tak ada satu pun manusia di jagat ini yang bisa menahan kemunculan lapar dari perutnya, dan rasa haus yang timbul dari kerongkongannya. Kerana yang ditahan lapar dan haus, maka wajar ketika berbuka, segala makanan yang sebelum Ramadhan tak pernah ada, diadakan. Sebanyak mungkin kalau bisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://cdn2.tstatic.net/palembang/foto/bank/images/shalat-tarawih_20170528_160738.jpg&quot; alt=&quot;tarawih&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keganjilan kedua. Jamaah shalat khususnya Isya dan tarawih tumpah ruah hingga ke luar masjid. Pekan kedua hingga ketiga Ramadhan, fenomena ini terus menyusut. Sebab para jamaah yang semula semangat berapiapi itu, sudah pindah berjamaah ke cafe di banyak mall. Dalihnya, ngabuburit dan buka bersama. Meskipun kalau mau menggunakan Hadis, perbuatan itu sama sekali tak pernah dikerjakan Nabi Muhammad Saw. Termasuk tarawih, yang tak pernah beliau kerjakan secara berjamaah di Masjid Nabawi, melainkan di kediamannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://jogjaupdate.com/wp-content/uploads/2017/05/petasan.jpg&quot; alt=&quot;Mercon&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keganjilan ketiga. Kebisingan merajalela di seantero tempat. Terutama di kitaran masjid. Anak-anak kecil seolah dapat izin tak tertulis dari orangtua mereka untuk meledakkan gendang telinga banyak orang dengan petasan berjenis rupa—yang sudah sama kita tahu, kerap menelan korban tahun ke tahun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belum lagi pelantang suara di masjid yang seenaknya saja berkoar di pagi buta, dengan dalih membangunkan sahur. Khusus di tempat penulis bermukim, masjid kami bersebelahan dengan salah satu keluarga non-Muslim. Selama ini mereka memang diam saja. Warga kampung kami pun dengan bangga sambil petantang-petenteng mengatakan bahwa mereka (keluarga non-Muslim) harus punya tenggang rasa. Padahal kalau kondisinya kita balik, apakah kita yang Muslim sanggup seperti itu? Sampai di sini, sudah terjadi penindasan dari yang mayoritas pada minoritas. Agama, Islam khususnya, tak syak berdiri di atas landasan yang rapuh begitu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari kita lanjutkan kajian perihal puasa secara lebih bertanggungjawab. Kata puasa dalam bahasa Arab adalah “shiyam atau shaum,” keduanya merupakan bentuk masdar (menunjuk pada makna pekerjaan), yang bermakna menahan. Sedangkan secara istilah fiqh, berarti menahan diri sepanjang hari dari terbitnya fajar sampai matahari terbenam dengan niat tertentu; menahan dari segala sesuatu yang menyebabkan batalnya puasa bagi orang Islam yang berakal, sehat, dan suci dari haid dan nifas bagi seorang Muslimah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puasa Ramadhan hukumnya wajib bagi semua Muslim/ah beriman yang memenuhi syarat melakukannya. Sementara bagi penulis, yang masih punya perkara besar pada perut &amp;amp; perkelaminan, yang menjadi bentuk kelancangan pada larangan Allah Swt, jelas tak masuk kategori wajib puasa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika hijrah ke Madinah, sejatinya Rasulullah Saw telah menunaikan puasa. Misal, puasa Putih (tiga hari setiap bulan) dan puasa Asyura. Setelah itu Allah Swt mewajibkan puasa pada bulan Ramadhan sebagaimana disebutkan dalam al-Quran. Siti Aisyah ra, mengatakan bahwa sebelum datangnya kewajiban puasa Ramadhan, Rasulullah Saw telah melaksanakan puasa Asyura. Setelah kewajiban puasa Ramadhan turun, siapa pun diperbolehkan melaksanakan puasa Asyura atau meninggalkannya &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puasa kan mestinya menahan hawa nafsu sendiri. Bukan mengurusi hawa nafsu orang lain. Maka yang sepantasnya dipersiapkan adalah, kosongkan rumah dari makanan-minuman. Apa pun jenisnya. Sepikan diri dari kuasa hawa nafsu. Kosongkan diri dari keakuan (ananiyah) yang jadi ciri hadirnya sifat keiblisan dalam diri manusia. Sepi-menyepi. Dalam hal ini, ritus masyarakat Bali bisa dijadikan bahan pembelajaran atau pembanding sebelum kaum Muslim melakoni puasa Ramadhan. Dari disiplin seperti itulah kewajiban puasa baru mulai berlaku. Sebab yang sanggup melakukan itu adalah mereka yang beriman saja:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Hai orang-orang yang beriman! diwajibkan atas kamu berpuasa sebagaimana diwajibkan atas orang-orang sebelum kamu agar kamu bertakwa.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;small&gt;QS. Al Baqarah [2] ayat 183&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ingat, ayat di atas hanya perintah berpuasa—bukan puasa pada bulan Ramadhan. Perintah yang nyata terkait puasa Ramadhan baru tertera pada surat yang sama ayat 185:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Bulan Ramadhan, bulan yang di dalamnya diturunkan (permulaan) al-Quran sebagai petunjuk bagi manusia dan penjelasan-penjelasan mengenai petunjuk itu dan pembeda (antara yang hak dan yang bathil). Kerana itu, sesiapa di antara kamu hadir (di negeri tempat tinggalnya) di bulan itu, maka hendaklah ia berpuasa pada bulan itu.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;small&gt;QS. Al Baqarah [2] ayat 185&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;ramadhan-yang-kehilangan-greget&quot;&gt;Ramadhan yang Kehilangan Greget&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.bukalapak.com/wp-content/uploads/2016/05/tetap-fit-di-bulan-puasa-6.jpg&quot; alt=&quot;Bulan puasa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa yang menarik dari puasa Ramadhan? Sejujurnya, jika menggunakan rujukan nash (al-Quran dan Hadis), jawabannya sangat sedikit sekali untuk tidak mengatakannya kurang menarik. Penjelasannya begini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertama, ada sekian milyar Muslim lain yang berpuasa berjamaah. Entah seberapa ratus juta dari mereka yang tetiba minta dihormati oleh mereka yang tak berpuasa. Mau itu sesama Muslim/umat beragama lain. Mereka yang tak berpuasa (padahal bisa jadi non-Muslim), dilarang makan-minum sembarangan demi kata “menghormati” itu. Aneh kan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalo kata mbah Tejo di Twitter:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Akan lbh dalem bila yg puasa mengucap &amp;quot;hormatilah yg tak puasa&amp;quot;, sedang yg tak puasa mengucap &amp;quot;Hormatilah yg puasa&amp;quot;.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reklamasi Jancukers (@sudjiwotedjo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sudjiwotedjo/status/608596852301123584&quot;&gt;June 10, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Padahal kan seharusnya tugas mereka yang berpuasa untuk menahan diri dari godaan makan-minum itu. Alhasil, kondisi inilah yang membuat tingkat konsumsi meningkat di Ramadhan. Bulan yang konon diduga sebagai bulan belajar demi menghadapi 11 bulan lain. Nyatanya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://konsultasisyariah.com/wp-content/uploads/2016/06/hukum-buka-warung-makan-ketika-puasa.jpg&quot; alt=&quot;Tutup warung&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kedua, dalam sebuah Hadis Qudsi riwayat Bukhari ra yang ia dapat dari Abu Hurairah ra, Rasulullah Muhammad Saw bersabda,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Seluruh amal anak Adam adalah untuknya sendiri, kecuali puasa. sungguh, puasa itu untuk-Ku &amp;amp; Aku akan membalasnya.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dengan lain kata, puasa adalah ibadah paling misterius dalam Islam.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Bingung. Katanya puasa adalah satu&amp;quot;nya ibadah yg urusannya langsung ma Tuhan. Kok banyak manusia nanya, &amp;quot;Puasa nggak?&amp;quot;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reklamasi Jancukers (@sudjiwotedjo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sudjiwotedjo/status/489156433993154561&quot;&gt;July 15, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ada pun janji Allah terkait 10 malam pertama yang berisi Rahmat; 10 malam kedua berisi Ampunan; 10 malam terakhir dibebaskan dari api neraka &amp;amp; berkah laylat al-qadar, itu semua kembali pada rumusan awal di atas: Jika kita adalah golongan orang beriman yang dipanggil al-Quran dalam ayat 183 itu, bisa jadi Ramadhan akan datang sambil memeluk kita erat dan hangat. Jika tak, mari bertanya pada diri sendiri. Sudah berapa Ramadhan kita lewati, &amp;amp; sudah berimankah kita pada Allah yang Satu? Sementara kecintaan kita pada selain-Nya, jelas lebih membelenggu selama Ramadhan berlangsung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa enaknya puasa di antara sekian banyak orang lain yang juga berpuasa? Coba bayangkan kondisi sebaliknya. Mana yang lebih menarik? Sudah dalam kondisi yang tak menarik itu pun, kita masih sering meminta pihak lain yang tak berpuasa untuk menenggang rasa. Pada tingkat praktik, penulis meyakini sepenuhnya, bangsa Nusantara ini bukan ahlinya tenggang rasa. Sebab tenggang rasa itu sulit sekali diwujudkan. Kita, terlatih menerima (ikhlas). Seperti kata upavāsa dalam bahasa Sansekerta yang kemudian kita serap jadi puasa dengan penerimaan tingkat tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perkara itu saja mestinya sudah cukup untuk menjadi tolok ukur, betapa puasa—khususnya puasa Ramadhan sudah ter-Nusantara-kan. Mereka yang lulus puasa sebulan nanti, harus jadi lebih santun. Lebih peka. Lebih tajam rasa kemanusiaannya. Bukan melulu bicara surga-neraka yang jaraknya terlalu jauh dari hidup dan kehidupan kita sekarang dan di sini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga dengan bekal tersebut, kita bukan termasuk yang lebih peduli pada pakaian baru jelang hari raya Idul Fitri &amp;amp; aneka kue serta minuman berwarna yang bisa disajikan di meja tamu. Semoga pula kita masuk dalam golongan manusia yang gemar mencari kesejatian diri dari Ramadhan yang belum tentu bisa kita temui tahun yang akan datang. Wallahu’alam bi ash-shawaf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marhaban ya Ramadhan… 😄&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/20102645&amp;amp;color=0066cc&amp;amp;auto_play=true&amp;amp;hide_related=false&amp;amp;show_comments=true&amp;amp;show_user=true&amp;amp;show_reposts=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sila merujuk kitab Al-Misbah Al-Munir fi Tahzib Tafsir karya Ibnu Katsir, 1999: h. 103&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="islam" /><summary type="html">Terhitung sejak tanggal 1 Ramadhan nanti, ada sekian milyar Muslim di seantero dunia yang serta-merta memasuki fase baru dalam hidupnya. Baik yang sudah dengan persiapan sebelumnya, atau tak sama sekali.</summary></entry><entry><title type="html">Disleksia</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/disleksia" rel="alternate" type="text/html" title="Disleksia" /><published>2016-05-30T00:00:00+00:00</published><updated>2016-05-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/disleksia</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/disleksia">&lt;p&gt;Apa kesamaan antara Alexander Graham Bell, Albert Einstein, dan Leonardo da Vinci? Selain sama-sama merupakan salah satu figur paling terkenal dalam sejarah dan ilmu pengetahuan, mereka semua juga sama-sama menunjukkan tanda-tanda menderita disleksia &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;a href=&quot;http://www.uaedyslexia.com/dyslexia-banner-1000x288.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.uaedyslexia.com/dyslexia-banner-1000x288.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Banyak orang yang menganggap bahwa disleksia dapat memengaruhi tingkat inteligensi atau kecerdasan penderitanya, tapi anggapan ini tidaklah benar. Anak dengan tingkat kecerdasan baik rendah maupun tinggi, bisa menderita disleksia &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Disleksia adalah sebuah gangguan dalam perkembangan baca-tulis yang umumnya terjadi pada anak menginjak usia 7 hingga 8 tahun &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Disleksia seringkali dianggap sebagai gangguan pada kemampuan membaca, kondisi ini juga meliputi ketidakmampuan dalam menulis dengan baik. Dengan kata lain, disleksia telah dianggap sebagai sebuah gangguan pada kemampuan belajar, bukan hanya dalam membaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disleksia sudah ada sejak waktu yang lama dan sangat umum ditemui di masyarakat. Bahkan, di Amerika Serikat, sekitar 80% dari mereka yang tidak dapat membaca dengan baik dipercayai menderita disleksia. Selain itu, perbedaan etnis, jenis kelamin, dan latar belakang sosioekonomi tidak berpengaruh terhadap kondisi ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meskipun telah terdapat berbagai riset dan penelitian tentang disleksia, masih banyak orang yang tidak memahami kondisi tersebut dengan baik. Berlawanan dengan kepercayaan populer, disleksia bukanlah sebuah tahapan belajar yang dialami oleh anak pada usia tertentu. Disleksia adalah sebuah kondisi seumur hidup, dan bisa menjadi sangat parah. Namun kini telah ada beberapa metode perawatan yang sangat efektif untuk mengatasi masalah tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penyebab-umum-disleksia&quot;&gt;Penyebab Umum Disleksia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Penyebab disleksia belum diketahui secara pasti. Para pakar menduga faktor keturunan atau genetika berperan di balik gangguan belajar ini. Seorang anak memiliki risiko menderita disleksia jika orang tuanya menderita gangguan yang sama. Berbagai penelitian menunjukkan bahwa orang yang memiliki anggota keluarga atau kerabat yang memiliki disleksia, memiliki resiko lebih besar untuk mengalami kondisi tersebut. Sementara itu, beberapa ahli meyakini bahwa mereka yang menderita disleksia tidak menggunakan bagian otak kiri mereka, bagian yang mengatur kemampuan mengeja dan membaca, dengan semestinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak orang percaya bahwa para penderita disleksia memiliki masalah dalam mengolah fonem, divisi terkecil dari suara ketika sebuah kata diucapkan. Membaca dan menulis menjadi kegiatan yang sulit untuk dilakukan karena otak harus merangkai huruf untuk membentuk kata, kemudian kalimat, atau paragraf untuk menjelaskan maksud mereka secara tepat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gejala-disleksia&quot;&gt;Gejala Disleksia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gejala-gejala dalam disleksia sangat bervariasi dan umumnya tidak sama untuk tiap penderita sehingga sulit dikenali, terutama sebelum sang anak memasuki usia sekolah. Ada beberapa gen keturunan yang dianggap dapat memengaruhi perkembangan otak yang mengendalikan fonologi, yaitu kemampuan dan ketelitian dalam memahami suara atau bahasa lisan. Misalnya membedakan kata “&lt;em&gt;paku&lt;/em&gt;” dengan kata “&lt;em&gt;palu&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain masalah pada kepekaan fonologi, gejala disleksia juga bisa berupa hal-hal berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kurang memori verbal untuk mengingat urutan informasi secara lisan dalam jangka waktu singkat, semacam perintah singkat seperti menaruh tas dan kemudian mencuci tangan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan dalam mengurutkan dan mengucapkan sesuatu dalam kata-kata, misalnya urutan angka, menamai warna-warna, atau benda.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan memroses informasi lisan, misalnya saat mencatat nomor telepon atau didikte.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pada balita, disleksia dapat dikenali melalui perkembangan bicara yang lebih lamban dibandingkan anak-anak seusianya dan membutuhkan waktu lama untuk belajar kata baru. Misalnya keliru menyebut kata “ibu” menjadi kata “ubi”. Kesulitan menggunakan kata-kata untuk mengekspresikan diri dan kurang memahami kata-kata yang memiliki rima.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Indikasi disleksia biasa akan lebih jelas ketika anak mulai belajar membaca dan menulis di sekolah. Anak Anda akan mengalami beberapa kesulitan seperti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sulit memroses dan memahami apa yang didengarnya.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lamban dalam mempelajari nama dan bunyi abjad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sering salah atau terlalu pelan saat membaca.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sulit mengingat urutan, misalnya urutan abjad atau nama hari.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sulit mengeja, misalnya huruf “d” sering tertukar dengan huruf “b”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cara baca yang terbata-bata atau sering salah.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan mengucapkan kata yang baru dikenal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lamban dalam menulis, misalnya saat didikte atau menyalin tulisan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Memiliki kepekaan fonologi yang rendah.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Karena sulit dikenali, gejala-gejala disleksia juga ada yang baru disadari setelah penderita beranjak remaja bahkan dewasa. Beberapa di antaranya adalah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan membaca dan mengeja.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan menyalin catatan serta membuat karya tulis, misalnya makalah atau laporan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sering tidak memahami lelucon atau makna bahasa kiasan, misalnya istilah “otak encer” yang berarti pintar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan untuk mengatur waktu, misalnya tenggat waktu dalam tugas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan mengingat hal-hal yang berurutan, misalnya nomor telepon.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cenderung menghindari kegiatan membaca dan menulis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kesulitan berhitung.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jika Anda mencemaskan perkembangan kemampuan membaca dan menulis anak Anda yang terasa lambat, hubungilah dokter. Terutama jika Anda mengenali gejala-gejala disleksia lain yang dialami anak Anda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diagnosis-dan-penanganan-anak-disleksia&quot;&gt;Diagnosis dan Penanganan Anak Disleksia&lt;/h2&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;a href=&quot;http://www.truechristianity.info/img/films/zvezdochki_na_zemle_02.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.truechristianity.info/img/films/zvezdochki_na_zemle_02.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sebelum ke dokter atau spesialis, Anda sebaiknya mencari tahu tentang kelebihan serta kekurangan dalam kemampuan anak lebih dulu. Proses ini dapat dilakukan melalui permainan, misalnya puzzle gambar. Jika memungkinkan, Anda juga dapat meminta bantuan dari guru sekolah seperti meminta guru untuk memberikan program remedial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disleksia cenderung sulit untuk dideteksi karena gejalanya yang beragam. Diagnosis gangguan ini membutuhkan penilaian dari banyak faktor. Di antaranya:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Riwayat, perkembangan, pendidikan, dan kesehatan anak.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Keadaan di rumah.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pengisian kuesioner oleh anggota keluarga serta guru sekolah.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tes untuk memeriksa kemampuan memahami informasi, membaca, memori, dan bahasa anak.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pemeriksaan penglihatan, pendengaran, dan neurologi anak untuk menghapus kemungkinan adanya penyakit atau gangguan lain yang menyebabkan gejala-gejala yang dialami.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tes psikologi untuk memahami kondisi kejiwaan anak dan menghapus kemungkinan adanya gangguan interaksi, kecemasan, atau depresi yang dapat memengaruhi kemampuannya.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Setelah hasil diagnosis disleksia sudah pasti, dokter akan menganjurkan penanganan yang sebaiknya dijalani. Disleksia memang tidak bisa disembuhkan, tapi pendeteksian dan penanganan dini terbukti sangat membantu dalam meningkatkan kemampuan penderita, khususnya membaca.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Salah satu bentuk penanganan yang dapat membantu penderita disleksia adalah pendekatan dan bantuan edukasi yang lebih. Penentuan jenis intervensi yang cocok biasanya tergantung pada tingkat keparahan serta hasil tes psikologi penderita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi penderita disleksia anak-anak, penelitian menunjukkan bahwa intervensi edukasi paling efektif jika diberikan sebelum anak mencapai usia delapan tahun. Jenis intervensi yang paling membantu dalam meningkatkan kemampuan baca dan tulis adalah intervensi yang berfokus pada kemampuan fonologi. Intervensi ini biasanya disebut fonik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penderita disleksia juga akan diajari elemen-elemen dasar seperti belajar mengenali fonem atau satuan bunyi terkecil dalam kata-kata, memahami huruf dan susunan huruf yang membentuk bunyi tersebut, memahami apa yang dibaca, membaca bersuara, dan membangun kosakata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain dengan intervensi edukasi, orang tua juga memiliki peran penting dalam meningkatkan kemampuan anak. Langkah sederhana yang dapat dilakukan adalah dengan membacakan buku yang menarik minat anak. Kegiatan ini dapat Anda lakukan lebih dari sekali agar anak dapat terbiasa dengan teks dalam buku. Menyemangati dan membujuk anak untuk membaca buku, lalu mendiskusikan isinya bersama-sama akan berguna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orang tua juga dianjurkan untuk tidak mencela saat anak melakukan kesalahan dalam membaca sehingga kepercayaan diri anak juga dapat dibangun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intervensi edukasi tidak hanya berguna bagi penderita disleksia anak-anak, tapi juga untuk penderita remaja dan dewasa dalam meningkatkan kemampuan baca dan tulis mereka. Di samping itu, melibatkan bantuan teknologi seperti program komputer dengan perangkat lunak pengenalan suara juga umumnya dapat bermanfaat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penanganan disleksia membutuhkan waktu dan tenaga yang tidak sedikit. Karena itu, keluarga serta penderita dianjurkan untuk bersabar menjalaninya. Dukungan serta bantuan dari anggota keluarga serta teman dekat akan sangat membantu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metode-belajar-anak-disleksia&quot;&gt;Metode Belajar Anak Disleksia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Baca lebih lanjut tentang &lt;a href=&quot;metode-belajar-disleksia/&quot;&gt;Metode Belajar Anak Disleksia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Referensi&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nhs.uk/conditions/dyslexia/pages/causes.aspx&quot;&gt;http://www.nhs.uk/conditions/dyslexia/pages/causes.aspx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.dyslexia.org/what_causes.shtml&quot;&gt;http://www.dyslexia.org/what_causes.shtml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.dyslexia.com/library/symptoms.htm&quot;&gt;http://www.dyslexia.com/library/symptoms.htm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/jquery/2.0.3/jquery.min.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;

&quot;use strict&quot;;

$(function(){

	var getTextNodesIn = function(el) {
	    return $(el).find(&quot;:not(iframe,script)&quot;).addBack().contents().filter(function() {
	        return this.nodeType == 3;
	    });
	};

	// var textNodes = getTextNodesIn($(&quot;p, h1, h2, h3&quot;));
	var textNodes = getTextNodesIn($(&quot;*&quot;));



	function isLetter(char) {
		return /^[\d]$/.test(char);
	}


	var wordsInTextNodes = [];
	for (var i = 0; i &lt; textNodes.length; i++) {
		var node = textNodes[i];

		var words = []

		var re = /\w+/g;
		var match;
		while ((match = re.exec(node.nodeValue)) != null) {

			var word = match[0];
			var position = match.index;

			words.push({
				length: word.length,
				position: position
			});
		}

		wordsInTextNodes[i] = words;
	};


	function messUpWords () {

		for (var i = 0; i &lt; textNodes.length; i++) {

			var node = textNodes[i];

			for (var j = 0; j &lt; wordsInTextNodes[i].length; j++) {

				// Only change a tenth of the words each round.
				if (Math.random() &gt; 1/10) {

					continue;
				}

				var wordMeta = wordsInTextNodes[i][j];

				var word = node.nodeValue.slice(wordMeta.position, wordMeta.position + wordMeta.length);
				var before = node.nodeValue.slice(0, wordMeta.position);
				var after  = node.nodeValue.slice(wordMeta.position + wordMeta.length);

				node.nodeValue = before + messUpWord(word) + after;
			};
		};
	}

	function messUpWord (word) {

		if (word.length &lt; 3) {

			return word;
		}

		return word[0] + messUpMessyPart(word.slice(1, -1)) + word[word.length - 1];
	}

	function messUpMessyPart (messyPart) {

		if (messyPart.length &lt; 2) {

			return messyPart;
		}

		var a, b;
		while (!(a &lt; b)) {

			a = getRandomInt(0, messyPart.length - 1);
			b = getRandomInt(0, messyPart.length - 1);
		}

		return messyPart.slice(0, a) + messyPart[b] + messyPart.slice(a+1, b) + messyPart[a] + messyPart.slice(b+1);
	}

	// From https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Math/random
	function getRandomInt(min, max) {
		
		return Math.floor(Math.random() * (max - min + 1) + min);
	}


	setInterval(messUpWords, 50);
});


&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.docdoc.com/id/id/info/condition/disleksia&quot;&gt;https://www.docdoc.com/id/id/info/condition/disleksia&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.alodokter.com/disleksia&quot;&gt;http://www.alodokter.com/disleksia&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Disleksia&quot;&gt;https://id.wikipedia.org/wiki/Disleksia&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="edtech" /><summary type="html">Apa kesamaan antara Alexander Graham Bell, Albert Einstein, dan Leonardo da Vinci? Selain sama-sama merupakan salah satu figur paling terkenal dalam sejarah dan ilmu pengetahuan, mereka semua juga sama-sama menunjukkan tanda-tanda menderita disleksia 1. https://www.docdoc.com/id/id/info/condition/disleksia&amp;nbsp;&amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Mengenal .htaccess dan Fungsinya</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/mengenal-htaccess-dan-fungsinya" rel="alternate" type="text/html" title="Mengenal .htaccess dan Fungsinya" /><published>2016-02-04T00:00:00+00:00</published><updated>2016-02-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/mengenal-htaccess-dan-fungsinya</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/mengenal-htaccess-dan-fungsinya">&lt;p&gt;File .htaccess adalah file konfigurasi yang disediakan oleh web server Apache, yang biasanya digunakan untuk mengubah pengaturan default dari Apache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita ketahui bahwa sebagian besar web hosting di internet menggunakan Apache sebagai servernya sehingga bagi para pengelola web / webmaster sedikit banyak harus belajar tentang .htaccess agar kita bisa mengubah pengaturan default dari server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File .htaccess merupakan file teks ASCII sederhana yang biasanya diletakkan dalam root direktori. File ini diharuskan dalam format ASCII dan bukan binary dan untuk file permission (atribut file) pada server hosting harus di set 644 (rw-r-r). Hal tersebut dimaksudkan agar server dapat mengakses file .htaccess, tapi mencegah user untuk mengakses file .htaccess dari browser mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File .htaccess yang diletakkan dalam root direktori dapat digunakan untuk mengubah konfigurasi dari subdirektori-subdirektori yang ada didalamnya, sehingga dalam satu website biasanya kita cukup untuk mempunyai 1 file .htaccess saja yang diletakkan dalam root direktori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kode perintah dalam file .htaccess harus ditempatkan dalam satu baris, jadi apabila kita membuat file .htaccess dengan menggunakan text editor seperti notepad maka kita harus mendisable fungsi word wrap (memotong baris) terlebih dahulu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File .htaccess dapat digunakan antara lain untuk:&lt;/p&gt;
&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1-custom-http-error&quot; id=&quot;markdown-toc-1-custom-http-error&quot;&gt;1. CUSTOM HTTP ERROR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2-override-ssi-settings&quot; id=&quot;markdown-toc-2-override-ssi-settings&quot;&gt;2. OVERRIDE SSI SETTINGS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3-change-default-home-page&quot; id=&quot;markdown-toc-3-change-default-home-page&quot;&gt;3. CHANGE DEFAULT HOME PAGE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4-enable-directory-browsing&quot; id=&quot;markdown-toc-4-enable-directory-browsing&quot;&gt;4. ENABLE DIRECTORY BROWSING&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5-block-users-from-accessing-your-web-site&quot; id=&quot;markdown-toc-5-block-users-from-accessing-your-web-site&quot;&gt;5. BLOCK USERS FROM ACCESSING YOUR WEB SITE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6-redirect-visitors-to-a-new-page-or-directory&quot; id=&quot;markdown-toc-6-redirect-visitors-to-a-new-page-or-directory&quot;&gt;6. REDIRECT VISITORS TO A NEW PAGE OR DIRECTORY&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7-prevent-hot-linking-and-bandwidth-leeching&quot; id=&quot;markdown-toc-7-prevent-hot-linking-and-bandwidth-leeching&quot;&gt;7. PREVENT HOT LINKING AND BANDWIDTH LEECHING&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8-prevent-viewing-of-htaccess-or-other-files&quot; id=&quot;markdown-toc-8-prevent-viewing-of-htaccess-or-other-files&quot;&gt;8. PREVENT VIEWING OF .HTACCESS OR OTHER FILES&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9-rewriting-urls&quot; id=&quot;markdown-toc-9-rewriting-urls&quot;&gt;9. REWRITING URLS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#10-mime-types&quot; id=&quot;markdown-toc-10-mime-types&quot;&gt;10. MIME TYPES&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#11-cache-control&quot; id=&quot;markdown-toc-11-cache-control&quot;&gt;11. CACHE CONTROL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-custom-http-error&quot;&gt;1. CUSTOM HTTP ERROR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pesan error pada sebuah website sangat penting karena bisa membantu para pengunjung dalam mengetahui apa yang sedang terjadi. Dengan htaccess kita dapat mengubah halaman error pada server, dengan mendefinisikan sesuai dengan keinginan kita sendiri. Contohnya yaitu pengalihan pesan sesuai fungsinya seperti berikut :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;ErrorDocument 400 /errors/400.html
ErrorDocument 401 /errors/401.html
ErrorDocument 403 /errors/403.html
ErrorDocument 404 /errors/404.html
ErrorDocument 500 /errors/500.html
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-override-ssi-settings&quot;&gt;2. OVERRIDE SSI SETTINGS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Secara default, hanya halaman web yang mempunyai extensi .shtml yang bisa menjalankan server-side termasuk SSI di server. Dengan menggunakan .htaccess kita dapat mengubah setting default tersebut agar SSI bisa bekerja dengan format HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengubah pengaturan tersebut, kita dapat menambahkan kode berikut di file .htaccess&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;AddType text/html .html
AddHandler server-parsed .html&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jika kita menginginkan halaman yang berekstensi .html dan .htm untuk dapat menjalankan SSI, maka file .htaccessdapat ditambahkan kode berikut&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;AddType text/html .html
AddHandler server-parsed .html AddHandler server-parsed .htm&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-change-default-home-page&quot;&gt;3. CHANGE DEFAULT HOME PAGE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;artinya bahwa file .htaccess dapat digunakan untuk mengubah nama default halaman depan web. Agar user bisa mengakses website kita hanya dengan nama domain saja (http://www.nama_web.com) tanpa harus menulis nama file secara jelas (http:www.nama_web.com/file.html), kita harus mempunyai file index di root direktori. Nama file yang bisa diterima antara lain index.html, index.htm, index.cgi, index.php dll. Pastikan bahwa file tsb bernama index.*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada tingkatan dalam pemberian nama tersebut. Jika kita punya index.cgi &amp;amp; index.html di root direktori maka server akan menampilkan index.cgi karena .cgi memiliki tingkatan yang lebih tinggi daripada .html&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan .htaccess, kita bisa mendefinisikan file index tambahan atau bisa juga mengubah urutan tingkatannya. Untuk mendefinisikan mainpage.html sebagai halaman index, kita dapat menambahkan kode berikut ke file.htaccess&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;DirectoryIndex mainpage.html&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Hal ini akan membuat server mencari file bernama mainpage.html. Jika server menemukannya maka server akan menampilkannya. Tapi bila tidak, maka server akan menampilkan error 404 Missing Page&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengubah urutan tingkatan, kita dapat memasukkan perintah DirectoryIndex dengan nama-nama file dalam satu baris. Urutan penulisan file tersebut menentukan urutan tingkatan, contohnya:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;DirectoryIndex mainpage.html index.cgi index.php index.html&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-enable-directory-browsing&quot;&gt;4. ENABLE DIRECTORY BROWSING&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk alasan keamanan, server Apache biasanya telah menghilangkan default setting yang memungkinkan directory indexing. Opsi inilah yang memungkinkan isi dari direktori untuk ditampilkan di browser jika direktori tersebut tidak mempunyai halaman index.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contohnya, jika kita memasukkan sebuah URL yang tidak mempunyai halaman index seperti misalnya http://domainanda.com/images/, maka browser akan menampilkan daftar images di dalam direktori tersebut&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-block-users-from-accessing-your-web-site&quot;&gt;5. BLOCK USERS FROM ACCESSING YOUR WEB SITE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jika kita menginginkan mem-blok access untuk beberapa user, dimana kita mengetahui IP / domainname yang digunakannya, kita dapat menambahkan kode berikut :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;order deny,allow
deny from 123.456.789.000
deny from 456.78.90.
deny from .aol.com
allow from all&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pada contoh di atas, user dg IP 123.456.789.000 akan diblok. Semua user antara 456.78.90.000 sampai 456.78.90.999 akan diblok. Dan semua user yang berasal dari AOL.com akan diblok. Jika mereka mencoba mengakses website kita, maka akan tampil error 403 Forbidden (You do not have permission to access this site)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-redirect-visitors-to-a-new-page-or-directory&quot;&gt;6. REDIRECT VISITORS TO A NEW PAGE OR DIRECTORY&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Misalkan kita membuat ulang seluruh website kita, me-rename halaman &amp;amp; direktori. Maka pengunjung halaman lama akan mendapat error 404 File Not Found. Masalah tersebut dapat diatasi dengan melakukan redirect dari halaman lama ke halaman yang baru. Contohnya bila halaman lama kita adalah oldpage.html dan halaman baru adalah newpage.html maka perintahnya adalah:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;Redirect permanent /oldpage.html http://www.mydomain.com/newpage.htm&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Jika kita me-rename (mengganti nama) direktori, maka perintahnya adalah:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;Redirect permanent /olddirectory http://www.mydomain.com/newdirect&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan bahwa nama direktori yang lama ditulis dengan relative path, sementara yang baru ditulis dengan URLabsolut&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-prevent-hot-linking-and-bandwidth-leeching&quot;&gt;7. PREVENT HOT LINKING AND BANDWIDTH LEECHING&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk mencegah orang lain me-link secara langsung ke direktori image anda dari website mereka, biasanya ada orang mengambil gambar dari website kita, tapi tetap menggunakan link diserver host kita, ini tentu akan merugikan bagi kita karena dapat mengurangi bandwith di hosting kita, untuk mengatasi hal ini kita dapat menambahkan kode berikut:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;RewriteEngine on
RewriteCond %{HTTP_REFERER} !^$ RewriteCond %{HTTP_REFERER} !^http://(www.)?namadomain.com/.*$ [NC]
RewriteRule .(gif|jpg)$ - [F]&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Perintah tersebut akan membuat direktori image hanya bisa diakses bila user sedang mengakses www.namadomain.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kita merasa jengkel, kita bisa membuat sebuah image alternatif bila direktori image di-link oleh orang lain. Contohnya kita membuat image alternatif dengan nama nogambar.gif yang bertuliskan: Gambar dr web lain kunjungi http://namadomain.com untuk melihat gambar sebenarnya. Maka kita dapat menambahkan kode berikut:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;RewriteEngine on
RewriteCond %{HTTP_REFERER} !^$ RewriteCond %{HTTP_REFERER} !^http://(www.)?mydomain.com/.*$ [NC]
RewriteRule .(gif|jpg)$ http://www.mydomain.com/dontsteal.gif [R,L]&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-prevent-viewing-of-htaccess-or-other-files&quot;&gt;8. PREVENT VIEWING OF .HTACCESS OR OTHER FILES&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk mencegah user mengakses file .htaccess, ketikkan perintah:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;order allow,deny deny from all&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-rewriting-urls&quot;&gt;9. REWRITING URLS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agar kita dapat melakukan pengaturan pada permalink kita agar lebih SEO friendly kita dapat menambahkan kode berikut ini:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;RewriteEngine On
RewriteBase /
RewriteCond %{REQUEST_FILENAME} !-f RewriteCond %{REQUEST_FILENAME} !-d RewriteRule . /index.php [L]&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;10-mime-types&quot;&gt;10. MIME TYPES&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Memerintahkan server untuk mengenali jenis file-file yang belum didaftarkan dalam sistem server. Contohnya :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;AddType application/octet-stream .doc .xls .pdf&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;11-cache-control&quot;&gt;11. CACHE CONTROL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;htaccess bisa mengendalikan caching pada web browser sehingga dapat mengurangi penggunaan bandwidth atau aktivitas yang ada didalam server. Contohnya :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;# 480 weeks Header set Cache-Control &quot;max-age=290304000, public&quot;
# 2 DAYS Header set Cache-Control &quot;max-age=172800, public, must-revalidate&quot;
# 2 HOURS Header set Cache-Control &quot;max-age=7200, must-revalidate&quot;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dari beberapa kegunaan dari file .htaccess diatas, kita dapat kembangkan sesuai dengan kebutuhan kita.&lt;/p&gt;</content><author><name>Art Cyber Tech</name></author><category term="webmaster" /><summary type="html">File .htaccess adalah file konfigurasi yang disediakan oleh web server Apache, yang biasanya digunakan untuk mengubah pengaturan default dari Apache.</summary></entry><entry><title type="html">Facebook Open Graph</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/tipe-open-graph-facebook" rel="alternate" type="text/html" title="Facebook Open Graph" /><published>2015-12-29T00:00:00+00:00</published><updated>2015-12-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/tipe-open-graph-facebook</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/tipe-open-graph-facebook">&lt;p&gt;Open Graph Protocol adalah format meta tags yang berfungsi untuk menampilkan objek konten halaman website ke media social facebook. Meta tags Open Graph (og) ini ditempatkan pada header, tepatnya antara &lt;strong&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/strong&gt; pada semua halaman website, baik itu halaman utama, kategori, tags, atau post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan menggunakan meta tags ini, saat kita share atau berbagi link halaman website atau blog kita pada facebook, maka pada kolom status akan generate secara otomatis sesuai dengan data yang terdapat pada meta tags Open Graph. Untuk menampilkan format status tersebut sesuai dengan tema website atau blog kita, tentunya kita harus menggunakan Open Graph meta tags pada website dan berikut ini penjelasannya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nama-meta-tags-open-graph-names-uri-open-graph&quot;&gt;Nama Meta Tags Open Graph (Names URI Open Graph)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ada 7 format nama atau names URI yang berfungsi sebagai penanda pembuka penggunaan Open Graph yang ditempatkan pada html dengan menggunakan label prefix, yaitu default, music, video, article, book, profile dan website. Berikut ini kode html Name URI berdasarkan tipenya :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/music# &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/video#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/article#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/book#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/profile#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/website#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;tipe-meta-tags-open-graph-object-types-open-graph&quot;&gt;Tipe Meta Tags Open Graph (Object Types Open Graph)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ada 12 tipe meta tags open graph atau bahasa inggrisnya disebut sebagai Object Types Open Graph yang berfungsi sebagai objek data dari Names URI berdasarkan tipenya, yaitu&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;website&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;music.song&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;music.album&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;music.playlist&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;music.radio_station&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;video.movie&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;video.episode&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;video.tv_show&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;video.other&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;book&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;profile&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;basic-meta-data-open-graph-dasar&quot;&gt;Basic Meta Data Open Graph (Dasar)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Basic Meta Data Open Graph adalah meta tags dasar dari penggunaan Open Graph, yang terdiri dari title (judul), type (tipe), url (link) dan image (gambar). Untuk penggunaan kode meta tags dari Basic Meta Data adalah sebagai berikut :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:title&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Judul&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:url&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/opengraph/&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/images/gambar.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;optional-meta-data-open-graph-tambahan&quot;&gt;Optional Meta Data Open Graph (Tambahan)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Optional Meta Data Open Graph adalah meta tags tambahan dari penggunaan Open Graph, yang terdiri dari description (deskripsi), determiner (kepala judul), locale (bahasa dan wilayah), locale alternate (alternatif bahasa dan wilayah), site name (nama website), audio dan video. Untuk penggunaan kode meta tags dari Optional Meta Data adalah sebagai berikut :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Deskripsi&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:determiner&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;the&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;en_US&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale:alternate&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;en_GB&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale:alternate&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;id_ID&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:site_name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Contoh.com&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:audio&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/audio/lagu.mp3&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/video/contoh-video.flv&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;penggunaan-open-graph-meta-tags&quot;&gt;Penggunaan Open Graph Meta Tags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jadi untuk penggunaan Open Graph Meta Tags dari penjelasan diatas adalah Names URI pada html, basic meta data dan optional meta data. Berikut ini adalah contoh penggunaan Open Graph Meta Tags hanya dengan menggunakan basic meta data dan optional meta data untuk tipe Artikel :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;prefix=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og: http://ogp.me/ns/article#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Judul&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:title&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Judul&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:site_name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;contoh.com&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:description&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Deskripsi&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:url&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/opengraph/&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/images/gambar.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:determiner&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;the&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;en_US&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale:alternate&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;en_GB&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:locale:alternate&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;id_ID&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:audio&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/audio/lagu.mp3&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/video/contoh-video.flv&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;struktur-properties-untuk-data-detail-structured-properties&quot;&gt;Struktur Properties Untuk Data Detail (Structured Properties)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Structured Properties adalah meta tags property open graph sebagai value data tambahan dari object atau tipe. Data value yang bisa ditambahkan sebagai data detail pada meta property adalah image, video, music, article, profile dan book.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;image-structured-properties&quot;&gt;Image Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Image Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk gambar pada open graph (og:image), yaitu menambahkan ukuran gambar seperti width dan height. Untuk contoh penggunaannya sbb :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://contoh.com/gambar.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image:secure_url&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://secure.contoh.com/gambar.jpg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image:type&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;image/jpeg&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image:width&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;620&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:image:height&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;348&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;video-structured-properties&quot;&gt;Video Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Video Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk video pada open graph (og:video). Untuk data yang ditampilkan dibagi 3 berdasarkan object types pada open graph, seperti og:video.movie, og:video.episode dan og:video.tv_show. Untuk contoh penggunaan video structured properties Open Graph adalah sbb :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan type og:video.movie&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:actor&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Aktor Pada Video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:actor:role&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Role Actor&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:director&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Movie Director&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:writer&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Penulis&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:duration&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Durasi Video dalam detik&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:release_date&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal Rilis Video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Video Tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan type og:video.episode dan og:video.tv_show&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:actor&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Aktor Pada Video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:actor:role&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Role Actor&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:director&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Movie Director&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:writer&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Penulis&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:duration&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Durasi Video dalam detik&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:release_date&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal Rilis Video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Video Tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:video:series&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Episode Video&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;music-structured-properties&quot;&gt;Music Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Music Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk music pada open graph (og:music). Untuk data yang ditampilkan dibagi 4 berdasarkan object types pada open graph, seperti og:music.song, og:music.album, og:music.playlist dan og:music.radio_station. Untuk contoh penggunaan music structured properties Open Graph adalah sbb :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan type og:music.song&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:duration&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Durasi Musik Dalam Detik&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:album&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Album dari Musik tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:album:disc&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Disc Dari Musik tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:album:track&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Track Dari Musik tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:musician&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Musisi&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan type og:music.album&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Judul Lagu&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song:disc&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Disk Dari Lagu tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song:track&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Track Dari Lagu tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:musician&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Musisi&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:release_date&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal Rilis Lagu&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan type og:music.playlist&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Judul Lagu&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song:disc&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Disk Dari Lagu tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:song:track&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Track Dari Lagu tsb&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music:creator&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Pembuat Playlist Lagu&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:music.radio_station&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Stasiun Radio&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;article-structured-properties&quot;&gt;Article Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Article Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk article pada open graph (og:article). Untuk contoh penggunaan article structured properties Open Graph adalah sbb :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:published_time&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal di Publikasikan&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:modified_time&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal di Modifikasi&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:expiration_time&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal Expired&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:author&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Penulis&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:section&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Kategori Artikel&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:article:tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tag Artikel&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;profile-structured-properties&quot;&gt;Profile Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Profile Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk article pada open graph (og:profile). Untuk contoh penggunaan profile structured properties Open Graph adalah sbb :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:profile:first_name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Depan&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:profile:last_name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Belakang&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:profile:username&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;User Name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:profile:gender&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Jenis Kelamin&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;book-structured-properties&quot;&gt;Book Structured Properties&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan Book Structured Properties berfungsi untuk memberikan data yang lebih detail untuk article pada open graph (og:book). Untuk contoh penggunaan book structured properties Open Graph adalah sbb :&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:book:author&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Nama Penulis&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:book:isbn&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;ISBN Buku&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:book:release_date&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tanggal Rilis Buku&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;property=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;og:book:tag&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;content=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Tag Buku&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;</content><author><name>Art Cyber Tech</name></author><category term="webmaster" /><summary type="html">Open Graph Protocol adalah format meta tags yang berfungsi untuk menampilkan objek konten halaman website ke media social facebook. Meta tags Open Graph (og) ini ditempatkan pada header, tepatnya antara &amp;lt;head&amp;gt; dan &amp;lt;/head&amp;gt; pada semua halaman website, baik itu halaman utama, kategori, tags, atau post.</summary></entry><entry><title type="html">Revolusi Cara Menulismu!</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/revolusi-cara-menulis" rel="alternate" type="text/html" title="Revolusi Cara Menulismu!" /><published>2015-12-29T00:00:00+00:00</published><updated>2015-12-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/revolusi-cara-menulis</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/revolusi-cara-menulis">&lt;p&gt;Kemampuan seseorang menulis sebuah artikel didapat secara alamiah atau dengan proses belajar. Untuk Anda yang sudah memiliki naluri seorang penulis, maka tidaklah sulit menulis artikel yang padat informasi, atraktif, dan membuat pembaca enggan mengalihkan perhatian mereka dari tulisan Anda. Namun, bagaimana jika Anda belum bisa menulis artikel dengan baik? Apakah itu berarti Anda tidak berbakat menulis? Tentu saja tidak! mari kita ikuti beberapa langkah tentang cara menulis artikel yang baik dan atraktif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menulis artikel atraktif sama halnya dengan memancing sekumpulan lebah madu menggunakan bunga yang berwarna menarik, nektar yang segar dan aroma yang harum. Tujuan menilis artikel atraktif adalah untuk menarik penggunjung agar terus-menerus membaca tulisan Anda. Kemampuan seseorang, termasuk Anda dalam menulis tergantung pada kemampuan alamiah Anda. Namun bukan berarti Anda tidak dapat mempelajari dan mengalahkan mereka yang sudah secara alamiah ‘pandai menulis’. Mau merevolusi cara menulis artikel Anda? Simak langkah-langkah cara belajar menulis artikel kami berikut.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-banyaklah-membaca&quot;&gt;1. Banyaklah Membaca!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ingatlah pepatah ini! Buku adalah jendela dunia! well, Membaca bukan hanya bisa Anda dapatkan dengan membaca buku saja, sih. Anda dapat membaca selebaran iklan, status teman Anda di facebook bahkan instruksi cara memasak mie instan! Point utama dari membaca dalam konteks cara menulis artikel atraktif ini sendiri adalah mempelajari pola kalimat yang digunakan dalam media-media tersebut. Jika Anda jeli dalam membaca dan menggali skill dari segala hal yang Anda baca, Anda akan memiliki kemampuan untuk membedakan mana artikel yang statis dan mana artikel yang komunikatif. Jika skill tersebut telah Anda dapatkan, berlatihlah menulis artikel atraktif. Perkaya pula artikel atraktif Anda dengan pengetahuan yang Anda dapat dari kerja keras Anda membaca. Anda tidak mungkin memberikan infoyang tidak benar pada pengunjung website Anda, bukan? 😀&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-tentukan-gaya-bahasa-anda&quot;&gt;2. Tentukan Gaya Bahasa Anda!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Gaya bahasa adalah hal terpenting dalam menulis sebuah artikel. Di dunia maya sendiri, gaya bahasa menjadi ciri khas dari profesionalisme seorang blogger atau pemilik sebuah website. Pemilik website sebuah perusahaan, lembaga pendidikan dan penyedia layanan lebih merujuk pada gaya bahasa formal. Sedangkan Para blogger, lebih memilih gaya bahasa yang bercampur, antara formal dan informal. Tentukan gaya bahasa yang sesuai dengan target pengunjung website Anda. Jika target website Anda adalah mereka yang ingin mencari informasi serius (pendidikan etc) gunakanlah bahasa yang formal. Namun, jika Anda mengedepankan unsur entertaining, gunakanlah bahasa informal yang lebih santai dan mudah dipahami.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-gunakan-kalimat-yang-efektif&quot;&gt;3. Gunakan Kalimat Yang Efektif!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Untuk menulis artikel yang atraktif dan nyaman untuk dibaca, Anda harus kreatif dalam memilih diksi (memilih kalimat yang tepat) dan menyusun kalimat. Kedua faktor tersebut dibutuhkan untuk menyusun kalimat efektif, yakni kalimat yang to the point, namun tetap mampu menyampaikan tujuan dengan jelas dan tepat! Anda dapat menggunakan sinonim sebuah kata untuk menambah variasi. variasi kalimat juga dapat ditambah dengan mengubah struktur sebuah kalimat. Perhatikan contoh berikut&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Biology Philosopher menyediakan artikel ilmiah bermutu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dapat divariasikan dengan mengubah struktur kalimatnya menjadi&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Anda dapat mendapatkan artikel ilmiah bermutu di Biology Philosopher&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jika Anda memperhatikan perbedaan kedua kalimat diatas, maka ragam kalimat kedua terlihat lebih santai dan ringan dalam menyampaikan informasi dibanding kalimat kedua.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4-gunakan-ungkapan-dan-metafora&quot;&gt;4. Gunakan Ungkapan dan Metafora&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Gunakan ungkapan-ungkapan dan majas untuk mempercantik tulisan Anda. Dengan begitu, pembaca tidak akan bosan dengan artikel Anda yang kaku bak buku diktat kuliah. Dengan menggunakan majas, tulisan Anda akan lebih menarik dan mudah dimengerti oleh pembaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga dapat membantu Anda untuk berevolusi dari penulis kaku menjadi penulis yang lebih komunikatif dan atraktif. :)&lt;/p&gt;</content><author><name>&amp;#64;S_Purwadi</name></author><category term="writing" /><summary type="html">Kemampuan seseorang menulis sebuah artikel didapat secara alamiah atau dengan proses belajar. Untuk Anda yang sudah memiliki naluri seorang penulis, maka tidaklah sulit menulis artikel yang padat informasi, atraktif, dan membuat pembaca enggan mengalihkan perhatian mereka dari tulisan Anda. Namun, bagaimana jika Anda belum bisa menulis artikel dengan baik? Apakah itu berarti Anda tidak berbakat menulis? Tentu saja tidak! mari kita ikuti beberapa langkah tentang cara menulis artikel yang baik dan atraktif.</summary></entry></feed>